\documentclass[english]{clseminar}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{float}


\begin{document}


\title{ \Huge \textbf{Der Rubik's Cube aus Sicht der Gruppentheorie}}
\author{Josef Königsrainer}
\date{\today}
\supervisor{Prof. Tim Netzer}





    
\maketitle
\newpage
\pagenumbering{arabic}

        
    \section{Einführung}
In der folgenden Arbeit wird erklärt, wie man den Rubik's Cube anhand mathematischer Methoden lösen kann. Dabei werden grundlegende Hilfsmittel aus der Algebra, insbesondere aus der Gruppentheorie verwendet.
Zu Beginn wird kurz ein grober Überblick über das Verfahren vorgestellt und in einem weiteren Schritt wird dies im Detail erklärt.

Der Rubik's Cube und seine verschiedenen Drehmöglichkeiten werden als Gruppe modelliert. Genauere Erklärungen zur Menge, deren Elemente sowie der sich darauf beziehenden Gruppenoperation erfolgt in einem späteren Abschnitt.

Um den Würfel vollständig zu lösen, entwickeln wir sogenannte Makros. Dies sind eine Abfolge von mehreren Zügen (oftmals zwischen 5 und 10), welche eine gewünschte Umstellung des Rubik's Cube bewirken. 
Um solche Makros zu berechnen, benutzen wir die Theorie der Kommutatoren sowie der Konjugationen, diese sind ebenfalls Elemente der Algebra. Dadurch kann der Rubik's Cube schrittweise gelöst werden.

\textbf{Somit werden wir zu Beginn die Struktur und Notation des Würfels vorstellen und im Anschluss alle notwendigen algebraischen Grundlagen (u.A. Gruppentheorie, S48, Kommutatoren, Konjugationen, Hintereinanderausführung von Funktionen, Cayley Graphen) einführen. }


       
        
\section{Aufbau und Notation des Würfels}
Obwohl es mittlerweile viele verschiedene Varianten von Zauberwürfeln gibt, beschäftigen wir uns in dieser Arbeit nur mit dem 3x3x3 Rubik's Cube. Der Würfel ist in der Höhe, Breite und Tiefe in jeweils drei Lagen unterteilt, die sich alle unabhängig durch 90-
Grad-Drehungen drehen lassen. Dadurch können Position und Lage von 20 der insgesamt 26 (3*9-1)
Steine fast beliebig verändert werden. Auf die nach außen sichtbaren
Flächen der Steine sind kleine Farbflächen geklebt. In der Grundstellung sind die Steine so geordnet, dass jede Seite des Würfels eine einheitliche, aber von Seite zu Seite
unterschiedliche Farbe besitzt.
Ziel ist es, den Würfel wieder in seine Grundstellung zu bewegen, nachdem zuvor die Seiten
in eine zufällige Stellung gedreht wurden.

\subsection{Aufbau}

  Dabei gibt es 3 verschiedene Arten von Teilen:
\begin{itemize}
\item Mittelstein: Die 6 Steine in der Mitte der Würfelflächen sitzen auf dem Achsenkreuz im Inneren des Würfels, und besitzen daher zueinander konstruktionsbedingt immer dieselbe relative Lage. Die Farbe des Mittelsteines bestimmt, welche anderen Steine auf diese Seite gehören und welche Orientierung sie haben müssen. Mittelsteine sind einfarbig.
\item Kantenstein: Die 12 Kantensteine verbinden je zwei angrenzende Flächen. Kantensteine haben zwei Farben.
\item Eckstein: Die acht Ecksteine verbinden je drei angrenzende Flächen in den Ecken. Sie haben jeweils drei Farben.
\end{itemize} 

\includegraphics{Rubik/eck.jpg}
\includegraphics{Rubik/kant.jpg}
\includegraphics{Rubik/mit.jpg}
\includegraphics{Rubik/offen.jpg}





\subsection{Tausch- bzw. Drehmöglichkeiten des Puzzles}
Es gibt 6 verschiedene Drehachsen am Würfel, somit 12 unterschiedliche Drehungen. Diese sind hierbei mit den englischen Buchstaben F/f (Front), B/b (Back), R/r (Right), L/l (Left), U/u (Up), D/d (Down) gekennzeichnet, wobei die Großbuchstaben eine Drehung um 90 Grad im Uhrzeigersinn bedeuten, und Kleinbuchstaben eine gegen dem Uhrzeigersinn. Mit FrB ist beispielsweise eine Abfolge von 3 Basisdrehungen gemeint, wobei z.B. FF mit $F^2$ abgekürzt werden kann.


\section{Beginn der Arbeit}

Wie bereits erwähnt brauchen wir einige Hilfsmittel aus der Algebra, insbesondere aus der Gruppentheorie, um den Rubik's Cube als Gruppe darzustellen und ihn somit anschließend zu lösen.


\subsection{Grundlagen: Definition einer Gruppe}

Eine Gruppe ist eine Menge $G$ zusammen mit einer zweistelligen Verknüpfung $*: G \times G \to G$,
die folgende Bedingungen erfüllt:
\begin{itemize}
	\item	(Assoziativgesetz) $\forall f,g$ $h (f*g)*h = f*(g*h)$
	\item	(neutrales Element) $\exists e \forall q$ $e*g = g*e = g$.
	\item	(inverse Elemente) $\forall g \exists h$ $g*h = h*g = e$.

\end{itemize}

Gilt zusätzlich:

\begin{itemize}
	\item	(Kommutativgesetz) $\forall q,h$ $g*h=h*g$

\end{itemize}

so nennt man $G$ eine kommutative oder abelsche Gruppe.\newline

Eine Untergruppe von $G$ ist eine nichtleere Teilmenge $H \subset G$ mit:
\begin{itemize}
	\item	(Abgeschlossenheit unter $*$) $ g,h \in H \implies g*h \in H$
	\item	(Abgeschlossenheit unter Inversen) $h \in H, g \in G$ invers zu $h \implies g \in H$.

\end{itemize}

Wir verwenden dafür auch die Schreibweise $H < G$









\textbf{Beispiel:}
Beispiele für abelsche Gruppen sind $\mathbb{Z}, \mathbb{Q}, \mathbb{R}, \mathbb{C}, $ (oder jeder beliebige Körper) mit $+$ und $e = 0$.
Dabei sind die kleineren jeweils Untergruppen in den größeren.

Für $n \in N$ sei $Z/nZ := {0, 1, . . . , n - 1}$ versehen mit der Addition wie auf einer Uhr. Wir addieren also wie gewöhnlich, identifizieren aber $n$ mit $0, n + 1$ mit $1$ usw... Auf diese Weise erhalten wir eine abelsche Gruppe mit $n$ Elementen. Sie ist aber keine Untergruppe von $Z$, denn die Verknüpfung ist eine andere.\newline

In $Z$ gilt $(n - 1) + 1 = n$, in $Z/nZ$ gilt $(n - 1) + 1 = 0$.

Für einen Körper $K$ ist $K \ {0}$ mit $\bullet$ und $e = 1$ eine abelsche Gruppe.

Die Menge $GLn(K)$ der invertierbaren Matrizen mit Einträgen aus $K$ ist mit Matrixmultiplikation und $e = I$ ebenfalls eine Gruppe, die für $n \geqslant 2$
nicht abelsch ist.


Für jede nichtleere Menge $X$ bilden die bijektiven Abbildungen von $X$ nach $X$ eine Gruppe $S(X)$ bezüglich der Hintereinanderausführung $\circ$, das neutrale Element ist dabei die identische Abbildung $idX$.
Falls $X$ mindestens 3 Elemente hat, ist $S(X)$ nicht abelsch. $S(X)$ wird als Permutationsgruppe oder Symmetriegruppe von $X$ bezeichnet.

Im Fall $X = {1,..., n}$ schreiben wir statt $S(X)$ auch $Sn$ und verwenden für Permutationen $\sigma \in Sn$ auch die bereits bekannte Matrixschreibweise:
\begin{equation*}
1,2,...,n    \sigma(1) \sigma(2) ... \sigma(n)
\end{equation*}

oder die Darstellung als Produkt von Zyklen:
\begin{equation*}
(1,\sigma (1), \sigma(\sigma(1)),...)
\end{equation*}

(Sind $(G, *)$ und $(H, \bullet)$ Gruppen, so ist das kartesische Produkt $G x H$ ebenfalls eine Gruppe mit der komponentenweise definierten Verknüpfung
\begin{equation*}
(g,h) \circ (g', h') := (g*g',h \bullet h')
\end{equation*}

Das neutrale Element ist dabei $(eg, eh)$ und das inverse Element zu $(g, h)$ ist
\begin{equation*}
(g-1, h-1).
\end{equation*}


\textbf{Bemerkung}
Das Assoziativgesetz erlaubt uns, Klammern bei komplizierteren Ausdrücken meistens ganz wegzulassen.
Die Definition der inversen Elemente nimmt Bezug auf das neutrale Element $e$. Das muss also zunächst bekannt sein, es ist eindeutig bestimmt.
Das inverse Element zu einem festen Element ist dann ebenfalls eindeutig bestimmt.\newline

Untergruppen enthalten immer das neutrale Element $e$ und sind für sich selbst betrachtet Gruppen.\newline

In abelschen Gruppen wird die Verknüpfung oft mit $+$ bezeichnet und das neutrale Element mit $0$. Das zu $g$ inverse Element wird dann mit $-g$ bezeichnet.\newline

In nicht-abelschen Gruppen verwenden wir oft $\bullet$ und $1$ oder $\circ$ und $id$ für die Verknüpfung und das neutrale Element. Das zu $g$ inverse Element wird dann mit $g-1$ bezeichnet. Oft lassen wir $\bullet$ auch einfach weg, schreiben also $gh$ statt $g \bullet h$.


\subsection{Permutationen}

\includegraphics{Rubik/perm1.PNG}

\includegraphics{Rubik/perm2.PNG}

\includegraphics{Rubik/perm3.PNG}

\includegraphics{Rubik/perm4.PNG}

\includegraphics{Rubik/perm5.PNG}

\includegraphics{Rubik/perm6.PNG}

\includegraphics{Rubik/perm7.PNG}




\subsection{Der Rubik's Cube als Gruppe}

Da wir nun wissen was eine Gruppe ist, können wir den Rubik's Cube als Gruppe darstellen. Sie wird dann als Rubik's-Gruppe bezeichnet.
Als unsere Menge $G$ wählen wir $S48$, denn wie bereits erwähnt, besteht der Rubik's Cube aus 48 (6*8) vertauschbaren Stickern.  
Dies ist die Menge aller bijektiven Funktionen von der Zahlenmenge ${1,...,48}$ auf sich selbst. Somit ist unsere Menge eine Menge von Funktionen.\newline

Wir können jede Funktion als eine konkrete Stellung des Rubik's Cube interpretieren, wobei der zusammengestellte Würfel der Identität entspricht.
Als unsere zweistellige Verknüpfung wählen wir die Hintereinanderausführung von Funktionen. Konkreter:

$*$: $G \times G \to G$\newline
$(f,g)\to *((f,g))$ = $f*g = fg$

Es ist leicht zu sehen, dass es sich hierbei um eine abgeschlossene Verknüpfung handelt. Klar ist auch, dass unsere Verknüpfung assoziativ ist. Wie wir bereits erwähnt haben ist das neutrale Element $e$ der Gruppe die Identität, welche den Würfel nicht verändert. Und da wir es bei unserer Funktionsmenge mit einer Menge von bijektiven Funktionen zu tun haben, gibt es trivialerweise zu jeder Funktion $f$ eine Umkehrabbildung $f^{-1}$.. Diese entspricht dem inversen Element von $f$.

Wie bei der Hintereinanderausführung von Funktionen gewohnt entspricht: \newline $(gf)^{-1}=f^{-1}*g^{-1}$. Hier werden wir das Element und dessen Inverses als jeweils Groß-, bzw. Kleinbuchstaben schreiben. So ist F die Rotation der vorderen Seite im Uhrzeigersinn, und f die Rotation der vorderen Seite gegen den Uhrzeigersinn. Angenommen die Sequenz ist $FR$, so ist das Inverse $rf$. Die Gruppe ist nicht kommutativ.

\subsection{Permutationen des Rubik's Cubes}
Die verschiedenen Abfolgen der Elemente kann man als Permutationen sehen. Sequenzen, die die selbe Würfelstellung erzeugen, werden als das gleiche Element in der Gruppe der Permutationen gesehen. So ist FFRR das selbe wie (DF UF)(DR UR)(BR FR FL)(DBR UFR DFL)(UFL URB DRF).

\subsection{Parität}
Jetzt werden wir einen wichtigen Fakt über die Würfelparität beweisen, der uns helfen wird, den Würfel zu lösen.\newline
Theorem: Der Würfel hat immer gerade Parität, oder eine gerade Anzahl an Steinen wurden bezüglich der Ausgangslage vertauscht.\newline
Beweis:\newline
Induktionsanfang: Nach $n=0$ Zügen in Ausgangslage wurden keine Steine getauscht, und 0 ist gerade.\newline
Induktionsannahme: Nach $n$ Zügen wurden eine gerade Anzahl an Steinen ausgetauscht.
Induktionsschritt: Jede Abfolge von Zügen besteht aus einzelnen Zügen. Betrachten wir z.B. den Zug F = (FL FU FR FD)(FUL FUR FDR FDL) = (FL FU)(FL FR)(FL FD)(FUL FUR)(FUL FDR)(FUL FDL). Da jede der Ketten der Länge 4 als 3 Ketten der Länge 2 dargestellt werden können (insgesamt 6), ist die Parität dieses Zuges gerade. Dieser Fakt gilt für alle Rotationen, da an sich jede Rotation equivalent ist, nur um eine der Dimensionsachsen gedreht/gespiegelt. Also laut Induktionsannahme haben wir nach $n$ Zügen eine gerade Parität. Dadurch dass der $n+1$ Zug ein Zug mit gerader Parität ist, sind nachher immer noch eine gerade Anzahl an Steinen vertauscht. q.e.d.





\subsection{Subgruppen/Untergruppen}

\subsubsection{Motivation für Untergruppen}
Da jede Permutation des Rubik's Cube eine gerade Parität besitzt, existiert kein Zug (Drehung) in dem nur ein Paar von Würfelstücken vertauscht wird. Werden also zwei Würfelstücke vertauscht, so wissen wir, dass automatisch auch andere Würfelstücke vertauscht werden müssen.
Dieses Problem lösen wir, indem wir Zyklen der Länge 3 (Dreierzyklen) verwenden, welche drei Würfelstücke verdrehen (inbegriffen sind die zwei Würfelstücke, welche wir vertauschen wollen).
Wenn wir also über die Zykelstruktur von Würfelzügen sprechen, ist die folgende Notation hilfreich:
\begin{itemize}
	\item	$\phi_{corner}$ (Untergruppe) beschreibt die Zykelstruktur der Ecksteine
	\item	$\phi_{edge}$ beschreibt die Zykelstruktur der Kantenstücke

\end{itemize}

Beim ersten Schritt zur Lösung des Rubik's Cube fokussieren wir uns also nur auf die Kantenstücke ($\phi_{edge}$) und können somit die Eckstücke ($\phi_{corner}$) vernachlässigen. Es ist also sinnvoll diese beiden ($\phi_{corner}$, $\phi_{edge}$) zu trennen. Es ist außerdem zu bedenken, dass wir uns nicht um die Mittelstücke kümmern müssen, da kein Eckstück durch ein Mittelstück ersetzt werden kann.
$\phi_{center}$ wird komplett vernachlässigt, da die Mittelstücke des Würfels fix sind und somit nicht vertauscht werden können.\newline


Eine Untergruppe von $G$ ist eine nichtleere Teilmenge $H \subset G$ mit (Abgeschlossenheit unter $*$)
\begin{equation*}
g,h \in G \implies g*h \in H
\end{equation*}

(Abgeschlossenheit unter Inversen) $h \in H, g \in G$ invers zu $h \implies g \in H$.\newline

Wir verwenden dafür auch die Schreibweise $H < G$.\newline

Gegeben sei eine Gruppe $R$ und es sei $S$ eine beliebige Teilmenge von $R$, so ist die Untergruppe $H$ (erzeugt von $S$) die kleinste Untergruppe von $R$, welche alle Elemente von $S$ enthält.
Zum Beispiel sei eine Gruppe $R$ gegeben und wir wählen eine beliebige Teilmenge $S$ von $R$ und betrachten dann eine Untergruppe $H$ (Untergruppe von $R$), welche von $S$ erzeugt wird, und diese ist die kleinste Untergruppe von $R$, welche alle Elemente aus $S$ enthält.\newline

Zum Beispiel {$F$} erzeugt eine Gruppe, welche eine Untergruppe von $R$ ist (bestehend aus allen verschiedenen Würfelpermutationen), welche man durch rotieren der Frontseite $F$ erhält. Dies sei nun $H$ ($F^2$, $F^3$, $F^4$...). Die Gruppe, welche von der Menge {$F$, $B$, $U$, $R$, $L$, $D$} ($S$) erzeugt wird, ist die gesamte Gruppe $R$.






\subsubsection{Beispiele von Erzeugern von Untergruppen von $R$}

\begin{itemize}
	\item	Jede einzelne Drehung des Cubes {$F$, $R$, $B$...}
	\item	jeweils die zwei sich gegenüberliegenden Würfeldrehungen {$R$/$L$, $B$/$F$...}
	\item	die zwei Drehungen {$RF$}

\end{itemize}

Wir definieren die Ordnung eines Elementes $g$ als $m$ dann, wenn $g^m = e$. D.h. wenn $g$ $m$-mal mit sich selbst hintereinander ausgeführt wird, so ergibt das die Identität ($e$). D,h, es bewirkt nichts beim Würfel.
Beispiel: Ein Element sei $F$ und dessen Ordnung wäre 4m, denn $F$ viermal hintereinander ausgeführt bewirkt nichts. Der Würfel bleibt gleich.

Wir können nun die Eigenschaft der Ordnung verwenden, um Würfelsequenzen zu beschreiben. Verständlicher erklärt: Der Zug $F$ erzeugt eine Subgruppe vierter Ordnung, da er nach 4-maliger Ausführung wieder zur Ausgangsstellung führt. Der Zug $FF$ erzeugt eine Subgruppe zweiter Ordnung, da eine 2-malige Ausführung genügt, zur Ausgangsstellung zurückzukehren. Analog, jede Abfolge erzeugt eine Subgruppe von endlicher Ordnung.\newline

Da es nur eine endliche Menge an Permutationen gibt, werden sich die Permutationen irgendwann wiederholen.  Somit können wir beweisen, dass das Wiederholen einer beliebigen Sequenz immer dazuführt, dass man in die Ausgangsstellung zurückkehrt.\newline

Theorem: Wenn der Würfel sich im gelösten Zustand befindet, und eine Abfolge an Zügen $P$ wiederholt ausgeführt wird, wird der Würfel nach endlich vielen Wiederholungen wieder in den gelösten Zustand zurückkehren.




\section{Anzahl verschiedener Anordnungen des Würfels}
Mittelstücke:
\begin{itemize}
	\item	6 Mittelstücke, können nicht vertauscht werden
	\item	D.h. es gibt nur eine Möglichkeit für die Mittelstücke
	\item	bleiben fix und geben somit die Farbe der jeweiligen Seite an
\end{itemize}

Kantenstücke:
\begin{itemize}
	\item	12 Kantenstücke können in $12!$ mögliche verschiedene Stellungen gebracht werden
	\item	da alle beliebig miteinander vertauschbar (Vorstellung: nebeneinander liegen)
	\item	jedes Kantenstück kann zwei mögliche verschiedene Orientierungen haben, da aus zwei verschiedenen Stickern bestehend
	\item	D.h. es gibt zu jeder möglichen Stellung der Kantenstücke $2^{12}$ verschiedene Orientierungsmöglichkeiten, somit ergibt sich insgesamt $12!*2^{12}$

\end{itemize}



Eckstücke:
\begin{itemize}
	\item	8 Eckstücke können in $8!$ mögliche verschiedene Stellungen gebracht werden, da alle beliebig miteinander vertauschbar
	\item	jedes Eckstück kann drei mögliche verschiedene Orientierungen haben, da aus drei 	verschiedenen Stickern bestehend
	\item	D.h. es gibt zu jeder möglichen Stellung der Eckstücke 3 hoch 8 verschiedene Orientierungsmöglichkeiten, somit ergibt sich $8!*3^8$
\end{itemize}


Somit ergibt sich für den Zähler $12!*2^{12}*8!*3^8$

Der Nenner ergibt sich aus drei Bedingungen, die gelten, wenn der Würfel verdreht, aber nicht auseinandergenommen wird:
\begin{itemize}
	\item	7 der 8 Ecktücke lassen sich beliebig orientieren während die Orientierung des Letzten/des Achten erzwungen wird ($1/3$ im Nenner)
	\item	11 der 12 Kantenstücke lassen sich beliebig orientieren, während die Orientierung des Letzten/des Zwölften dadurch erzwungen wird ($1/2$ im Nenner)
	\item	es lassen sich weder allein 2 Eckstücke vertauschen, noch lassen sich allein zwei Kanten (Kantenstücke?) vertauschen. Die Anzahl der paarweisen Vertauschungen muss immer gerade sein ($1/2$ im Nenner)
\end{itemize}



Als nächstes möchte ich kurz eine sehr interessante Fragestellung/Problemstellung vorstellen, welche ich dann später noch sehr detaillierter besprechen werde. Wir haben folgende Situation gegeben:

\begin{itemize}
	\item	Wir betrachten zwei verschiedene Rubik's Cube, welche beide eine verschiedene Konstellation haben
	\item	wir suchen die minimale Abfolge an Zügen, welche den Würfel von Konstellation a nach Konstellation b bringt oder umgekehrt
	\item	konkreter: wir haben zwei Rubik's Cube;
	\item	Konstellation a: beliebig
	\item	Konstellation b: Rubik's Cube ist vollendet (Identität)
	\item	was ist die geringste Anzahl an Zügen, um den Würfel zusammenzustellen?
\end{itemize}

Daraus ergibt eine weitere sehr interessante Fragestellung:
Was ist die „schlimmst“ (schlechteste) mögliche Konstellation?
D.h.: Was ist die größte mögliche Zahl minimaler Züge, um von einer beliebigen Konstellation die Identität (gelöster Würfel) zu erreichen.
Diese Zahl wird „God's number“ genannt und ist laut Stand 12. August 2009 kleiner gleich 22.\newline

Wir erhalten eine weitere sehr interessante Fragestellung, welche ich hier kurz anführen möchte, jedoch im weiteren Verlauf meiner Bachelorarbeit genauer erklären möchte.
Für die erste Drehung am Würfels (beliebig) ergeben sich 12 verschiedene Möglichkeiten (6 im Uhrzeigersinn, 6 im Gegenuhrzeigersinn). Bei der zweiten Drehung ergeben sich wieder 12 Möglichkeiten, jedoch ist eine davon die Umkehrung der ersten Drehung. Somit ergeben sich nur mehr 11 Möglichkeiten für 
die zweite Drehung. Diese Regel können wir iterativ fortführen und gilt somit für jeden weiteren Zug.\newline
Aus dieser Überlegung (noch genauers mit Netzer) erhalten wir folgende Gleichung, die „pidgeonhole“ inequality:\newline

Beim ersten Zug entstehen 12 verschiedene Konstellationen des Würfels. Beim zweiten Zug $12*11 = 12*11^{2-1}$  $(n=2)$. Beim dritten Zug $12*11*11 = 12*11^{3-1}$ $(n=3)$ usw. Nun suchen wir jenes n, dass $12*11^{n-1}$ größer gleich der Anzahl möglicher Konstellationen des Würfels besitzt: 

\begin{equation*}
12 \times 11^{n-1} \geq 4.3252 \times 10^{19}
\end{equation*}
erfüllt. Dies ist für n größer gleich 19 erfüllt.









\end{document}
\end{document}    
